屍體會說話 - 林夕

屍體會說話 - 林夕

屍體真的會說話。

台灣很多退休探長，是靈異節目常客，縷述當年遇上棘手奇案，最後破案往往靠死者報夢給親人，甚至直接出現在辦案者面前指出關鍵線索，言之鑿鑿。

比如失蹤人口，遍尋不獲，死者家人會收到神秘信息，在指定的地點，就會在人煙罕到的溪邊找到浮屍，然後法醫跟警察同時到現場，屍體要絕對保持原狀，如有他殺可能，未找出死因前，即使家屬不同意解剖，也絕不會隨便火化。

那夜看完陳彥霖浮屍案，久久不能入睡，終於做了個噩夢，夢裏有一座監牢，每個人像喪屍般無意識地行走，走啊走，就像香港的亂局無法善了，又像有冤情，有人要提供什麼秘密給我請我傳出去。驚醒過來，想起現在科學蒐證厲害，法醫與警方經常聯手破案，不需要冤魂報夢，不需要包青天，可惜忘記了台灣與香港警察有別，現在備受大眾懷疑的是港警。

案情疑點太多，故作迷離的推理小說家都不好意思寫出這種劇情。游泳健將會選擇跳海自殺？恐怕未能自溺之前，游水的本能已經先行自救。如果可以選擇，沒人會赤裸裸脫光衣服，在死前不給自己保留最後的尊嚴。唯一合理解釋，就是殺人者深知法醫會從衣服上留下的纖維，即使浮在海裏，也有蛛絲馬跡可以追尋。

這宗浮屍案，他殺嫌疑極高，警方說法醫驗屍報告死因未確定，那麼遺體又未免火化得太匆忙了吧，家人難道不想盡力找出兇手是誰，就任由證據消失？

全民爭相扮演伽利略，偵探上身的風氣，可見警民完全失去互信，這是我們針對警察，還是警方自作孽？只一個簡單問題，陳彥霖有沒有被逮捕過的紀錄，媒體不斷詢問，都要吞吞吐吐，處理手法低調到故意惹人疑竇的作風，太過像示範什麼叫心虛。

自8.31太子站事件後，自殺黑衣人特別多，每具浮屍都是自殺，每次都很快就確定案件無可疑。又有跳樓屍體，坊間傳聞，血跡呈瘀黑色。屍體真的會說話，被虐打致死的傷痕，跟跳樓撞擊的傷痕差太遠了，法醫就是聆聽死者遺言的見證人，這就是天網恢恢，疏而不漏的意思。

正如為警方聲譽着想，所以要成立真正獨立的調查委員會，有種的話，就公開港鐵那神秘的閉路電視片段吧，誰在港鐵內有什麼個人隱私，介意被暴露？又是誰比較心虛呢？藉口能否找個文明合理一點的？

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com